\columnheader{Numerischer Lösungsansatz und Umsetzung}


\begin{block}{L\"osungsverfahren}
\bigskip
Um das Optimierungsproblem zu lösen wird üblicherweise das Optimalitätskriterienverfahren genutzt. Gerade der überschaubare Implementieraufwand mit der ausreichenden Konvergenzgeschwindigkeit des Verfahrens, ist einer der Gründe weshalb ein heuristisches Optimierungsverfahren nach wie vor für die Topologieoptimierung herangezogen wird. Eine Betrachtung der Updatevorschrift für die Materialvariation offenbart die einfache, jedoch zielführende Vorgehensweise.
\begin{align*}
x_i^{j+1} = x_i^j \cdot \left(- \dfrac{\partial f_0^j}{\partial x_i} \cdot \lambda^{-1}\right)^{0.5}
\end{align*}
Entsprechend der Gleichung zeigt sich nämlich, dass der aktuelle Entwurfsvektor $\textbf{x}^j$ lediglich mit den skalierten Gradienten der Verzerrungsenergie multipliziert wird, um die Materialverteilung für den nächsten Optimierungsschritt $\textbf{x}^{j+1}$ zu bestimmen (siehe Abb.: Updateablauf). 
\begin{figure}
\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=\linewidth]{graphics/xi1}
\footnotesize{Optimierter Entwurf}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.03\linewidth}
\begin{center}
\vspace{-1.65cm}
=
\end{center}
\end{minipage} 
\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=\linewidth]{graphics/start}
\footnotesize{Materialverteilung}
\end{center}
\end{minipage}%
\begin{minipage}[t]{0.05\linewidth}
\begin{center}
\vspace{-1.65cm}
x
\end{center} 
\end{minipage}%
\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=\linewidth]{graphics/grad}
\footnotesize{Gradient der Verzerrungsenergie}
\end{center}
\end{minipage}%
\caption{Updateablauf}
\end{figure}
\vspace{-2mm}
Um schließlich den optimierten Entwurf zu regularisieren existieren eine Vielzahl an Regularisierungsverfahren. Da  der Regularisierungsprozess üblicherweise durch das modifizieren der Sensititiväten [1] oder des Dichtefeldes [2] erfolgt werden beide Ansätze verglichen. Des Weiteren wird als Klassifikation des Dichtefilters aus [2] ebenfalls der Heavisideansatz aus [3] hinsichtlich der Effizienz untersucht.\\[0.5em]
Ein neuartiger Ansatz zur Reduktion der Verzerrungsenergie als Resultat einer zeitlichen Materialentwicklung ist die thermodynamische Topologieoptimierung (TTO) nach u.a. [4]. Das Besondere an der TTO ist die variationelle Vorgehensweise mit dessen Hilfe eine Evolutionsgleichung für die internen Variablen entwickelt wird. Der variationelle Ansatz macht es nämlich möglich ein Regularisierungsfunktional bei der Entwicklung der Evolutionsgleichung zu berücksichtigen, sodass kein externes Regularisierungsverfahren mehr benötigt wird, da direkt aus der Evolutionsgleichung eine regularisierte Materialverteilung erfolgt.
\begin{figure}
\begin{minipage}[t]{0.2\linewidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=\linewidth]{graphics/damage}
\end{center}
\end{minipage}%
\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
\begin{center}
\vspace{-1.65cm}
\LARGE{$\Rightarrow$}
\end{center} 
\end{minipage}%
\begin{minipage}[t]{0.2\linewidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=\linewidth]{graphics/inverseDamage}
\end{center}
\end{minipage}\\
\vspace{-1mm}
\footnotesize{\hspace{-0.2cm}Schädigungsmodell [5] \hspace{4.5cm} Optimierungsmodell}
\caption{Gegenüberstellung}
\end{figure}
\vspace{-2mm}
Letztlich entstammt die Motivation der TTO aus der Umkehrung eines Materialmodells der Schädigungsmechanik. Dort ist es üblich Defekte (Risse) in Strukturen mithilfe einer zeitlichen Entwicklung zu simulieren und entsprechend den Widerstand des Bauteils gegen äußeren Lasten zu reduzieren. Kehrt man nun dieses Materialmodell um, so erhält man ein Verfahren zur zeitlichen Entwicklung der Materialverteilung, dessen Ziel in der Steifigkeitsmaximierung des Bauteils liegt.
\end{block}


\begin{block}{Implementierung in MATLAB}
\bigskip
Aufgrund der Komplexität der Problemstellung unterliegt die in dieser Arbeit entwickelte Software eines objektorientierten Paradigmas. Das hat besonders den Vorteil, dass die Software bei Bedarf um Bausteine (Klassen) ergänzt werden kann, um das Programm beliebig zu erweitern. Darüber hinaus wird es dadurch möglich, besonders elegant die verschiedenen Regularisierungsverfahren in der Optimierung anzuwenden und zu vergleichen.
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=\linewidth]{graphics/class}
\caption{Klassendiagramm}
\end{center}
\end{figure}
\vspace{-2mm}
Das Klassendiagramm aus der Abbildung offenbart die Programmstruktur. Während in rot die für die Modellbildung und die Tragwerksanalyse erforderlichen Klassen zu sehen sind, zeigt sich in schwarz die Klassenstruktur zur Definition des Topologieoptimierungsproblems. Des Weiteren wird aus der Abbildung deutlich, dass die Regularisierungsverfahren als auch die Dichtefunktionen als Unterklassen einer Filterklasse wiederzufinden sind, während der eigentliche Optimierungs-Algorithmus (OC-Method) so verallgemeinert ist, dass lediglich die jeweilige Schrittweite (StandartOCType, TTOType) zu variieren ist.
\end{block}


